\section{Prosoziales Verhalten} 
  {\bf Helfen:} Handlungen, die die Absicht verfolgen, die Situation des 
  Hilfeempfängers zu verbessern\\
  {\bf prosoziales Verhalten:} Hilfe nicht durch Beruf motiviert und nicht von 
  Organisation ausgeführt\\
  {\bf Altruismus:} prosoziales Verhalten, dessen  oberstes Ziel die Hilfe für 
  die andere Person ist - auch zum einen Nachteil
  \subsection{situative Einflussfaktoren}
    {\bf Kitty Genovese (1964)} wurde Erstochen, 38 Zeugen, keiner rief die 
    Polizei\\
    \begin{study}
      {Effekt der Anzahl weiterer Anwesender}{Darley, Latané, 1968}
      UV: Anzahl der anderen Zeugen (0,1,4)\:
      AV: Zeit bis geholfen\\
      Ergebnis: allein hat Großteil sofort geholfen, alle 
      innerhalb von wenigen Minuten; bei weiteren Zeugen geringere 
      Wahrscheinlichkeit zu helfen
    \end{study}
    \begin{study}
      {Auswirkung eines zweiten Zuschauers}{Latané, Rodin, 1969}
      UV Level: allein, passiver Konfident, zwei VP 
                            (Fremde oder Freunde)\\
      AV: Prozentsatz der Personen, die helfen\\
      Ergebnis: allein oft geholfen, bei passivem Konfidenten selten; mit 
      Freund eher geholfen als mit Fremdem
    \end{study}
    {\bf Zuschauer-Effekt:} Bystander-Effekt (je größer die Zahl der Zeugen, 
    desto geringer die Wahrscheinlichkeit, dass einer hilft)\\
    {\bf Pluralistische Ignoranz:} Andere Zuschauer beobachten, wenn 
    diese keine Reaktion zeigen, ist das Ereignis wohl harmlos ($\rightarrow$ 
    keine Reaktion, vgl. informationaler sozialer Einfluss)\\
    {\bf Verantwortunsdiffusion:} warum sollte gerade ich helfen?\\
    {\bf Bewertungsangst:} Sorge, dass Verhalten kritisch bewertet werden 
    könnte, verringert Neigung einzugreifen\\
    \begin{study}{Prozessmodell der Intervention in Notfallsituationen} 
                 {Latané, Darley, 1970}
      Ereignis bemerken $\rightarrow$ als Notfall interpretieren $\rightarrow$ 
      Verantwortung übernehmen $\rightarrow$ angemessene Hilfeleistung kennen 
      $\rightarrow$ Anwendungsentscheidung (Gefahr für einen selbst, rechtliche 
      Bedenken, Peinlichkeit)\\
      Wenn ein Schritt scheitert, kommt es nicht zur Hilfeleistung.
    \end{study}
    \begin{study}
      {Auswirkung von Zeitdruck}{Darley, Batson, 1973}
      VPn (Theologiestudenten) werden von einem Geb\"aude zu einem anderen 
      geschickt, auf dem Weg befindet sich in einem Hauseingang ein Konfident,
      der Leiden simuliert\\
      UV: Zeitdruck (hoch, mittel, gering), über ``Barmherziger Samariter'' 
      oder berufliche Probleme nachgedacht\:
      AV: Prozentzahl der Helfenden\\
      Ergebnis: bei geringerem Zeitdruck mehr Helfer, nach ``Barmherziger 
      Samariter'' mehr Helfer
    \end{study}
    \begin{study}
      {Interpretation einer uneindeutigen Situation}{Latané, Darley, 1968}
      VPn in Raum, Rauch kommt aus der Lüftung\\
      UV: allein oder 3 VPn\: AV: Rauch berichten\\
      Ergebnis: allein wird Rauch öfter und früher berichtet
    \end{study}
    \subsubsection{weitere Faktoren für prosoziales Handeln}
      \begin{tightitemize}
        \item Sympathie: Ähnlichkeit (Alter, Hautfarbe); Attraktivität
        \item Mimikrie: Imitation nonverbalen Verhaltens
        \item Verantwortlichkeit des Hilfebedürftigen (attributionale Prozesse)
        \item prosoziale Modelle (Vorbild)
        \item Bevölkerungsdichte (z.B. Stadt / Land), \textbf{urbane 
              Reiz\"uberfrachtung}
      \end{tightitemize}
  \subsection{Ansätze zur Erklärung prosozialen Verhaltens}
    {\bf Theorie der Verwandtenselektion:}
      Hilfe für Verwandte stärkt Gesamtfitness der Gene\\
    {\bf direkte Fitness:} eigener Reproduktionserfolg;\\
    {\bf indirekte Fitness:} Reproduktionserfolg genetisch ähnlicher Personen\\
    {\bf reziproker Altruismus:} Person hilft, wenn sie erwartet, dass die 
    Hilfe in zukunft erwiedert wird
    
    \begin{study}{Kosten und Nutzen des Helfens}
      {Clark, Mills, 1993; Clark, Mills, Powell 1986}
      {\bf Austauschbeziehungen:} Fremde, Bekannte; Gerechtigkeit, egoistische 
        Motive\\
      {\bf sozial motivierte Beziehungen:} Freunde, Familie; Wohergehen des 
        anderen\\
      $\Rightarrow$ wenn keine Gelegenheit zur Rückzahlung: mehr Hilfe in 
        sozial motivierten Beziehungen, sonst gleich
    \end{study}
    \begin{study}
      {Empathie-basierter Altruismus}{Batson, 1991}
      {\bf Empathie:} kognitiv - Perspektivenübernahme; affektiv - Mitgefühl, 
        Mitleid\\
      \textbf{Empathie-Altruismus-Hypothese}: Wenn Empathie empfunden wird, 
        erfolgt Hilfe aus rein altruistischen Gründen; ohne Empathie nur Hilfe 
        wegen eigenem Nutzen, wenn keine Fluchtalternative
    \end{study}
    \begin{study}{Einfluss von Ähnlichkeit und Ausweichmöglichkeiten} 
      {Batson, Duncan, Ackerman, Buckley, Birch, 1981}
      UV: Schwierigkeit der Flucht, Einstellung des Opfers (ähnlich, 
      unähnlich)\: AV: Helferquote\\
      Ergebnis: mehr Helfer, wenn Einstellung ähnlich oder Flucht schwierig
    \end{study}
    \begin{study}
      {Empathie-Altruismus-Hypothese}{Toi, Batson, 1982}
      VPn h\"oren Tonband \"uber eine Person, die nach einem Unfall Hilfe 
      ben\"otigt\\
      UV: Empathie (hoch/gering), Kosten bei nicht-Helfen\: AV: Hilfe\\
      Ergebnis: Bei starker Empathie Hilfe unabhängig von Kosten, bei geringer 
Empathie mehr Hilfe, wenn Kosten hoch
    \end{study}
    \begin{study}
      {Gefühl des Einsseins}{Cialdini, Brown, Lewis, Luce, Neuberg, 1997}
      Empathie führt zu Altruismus; Empathie als Gefühl des Einsseins
    \end{study}
    \begin{study}{negativer affektiver Zustand und prosoziales Verhalten} 
      {Cialdini et al., 1973, 1987}
      Annahme, dass Hilfe dazu dienen kann, Gefühlszustand zu verbessern 
      $\Rightarrow$ prosoziales Verhalten wahrscheinlicher bei negativem 
      Gemütszustand\\
      Nur wenn Hilfe den Gemütszustand verbessert, va. bei Schuldgefühl
    \end{study}
    \begin{study}{positive Stimmung und prosoziales Verhalten}
      {Isen, Clark, Schwartz, 1976}
      Carlson et al. (1988), Metaanalyse: positive Korrelation\\
      Erklärungsmöglichkeiten:\\
      Affekt als Information $\rightarrow$ Helfen ist ungefährlich; 
Aufrechterhalten der guten Stimmung; erhöhte Selbstaufmerksamkeit\\
      ABER: Interpretation einer ambigen Situation als gut; Angst vor 
Gefährdung der guten Stimmung\vspace{3mm}\\
      UV: Zeit seit positivem Erlebnis\: AV: Hilfswahrscheinlichkeit\\
      Ergebnis: Bis 8min nach pos. Erlebnis starker Effekt, bis etwa 16min 
schwächerer
    \end{study}
    \subsubsection{Altruistische Persönlichkeit}
    {\bf Empathie}, {\bf internale Kontrollüberzeugung} (Welt ist 
vorhersagbar), {\bf soziale Verantwortung} (Erfüllen sozialer Erwartungen), {\bf 
Glaube an gerechte Welt} (man bekommt was man verdient)